中小企業放款今年首季出現近7年來衰退 經濟部兩大專案衝刺
2023-05-25
https://udn.com/news/story/7239/7191000?from=udn-referralnews_ch2artbottom
金管會公布最新的全體國銀中小企放款統計指出，截至112年3月底止，本國銀行對中小企業放款餘額達9兆2826億元，較上月底增加141.01億元，但較去年同期衰退近7億元；統計顯示，今年首季的中小企業放款，是105年第一季，近7年來首季出現較去年同期負成長。 對此金管會說明，中小企業放款較去年同期衰退，主要和周轉金借款減少有關，原本今年預定達標3800億餘額成長，面臨相當大的挑戰，現在希望經濟部後續推出的兩大專案貸款，能發揮提振各國銀中小企業放款的作用。 這兩大專案，分別和經濟部推出的疫後經濟振興，以及獎勵企業走向低碳、智慧化等兩大專案，金管會認為，應能助陣中小企業的相關借款需求。 銀行業者指出，中小企業放款衰退，有兩大原因，一是中小型建商縮手土建融借款，另外則是央行先前疫情期間的3000億紓困專案貸款，從去年就進入還款期，今年仍未脫離，所以，經濟部的新專案能發揮多少彌補作用，實在有待觀察。 據最新統計，112年3月底中小企業放款餘額占全體企業放款餘額比率為64.79％，占民營企業放款餘額比率為69.49％，分別較上月底比率增加0.04及0.29個百分點；另112年3月底中小企業放款的平均逾期放款比率為0.25％，較上月減少0.01個百分點。 金管會指出，今年第一季較去年底衰退較多的前三大銀行，包括台銀減少233.6億元，一銀減少180.56億元，華銀減少90.26億；對於減少的三家都為公股銀行背景，金管會主秘侯立洋說明，雖然減少最多，但這幾家銀行的中小企現在的總放款規模在全體國銀仍是名列前茅。據統計，三家行庫的3 月底中小企業放款餘額，分別為4341億、9119億、6841億，其中一銀的放款規模還居全體國銀之冠。 金管會